\chapter{实验设计与结果分析}
\label{chap:exp}

本章通过系统性的实验验证本文提出的基于驱动程序替换的固件仿真方法的有效性。实验从多个维度对方法进行评估，包括静态分析模块的识别准确率、运行正确性、方法对比以及应用验证。

\section{实验设计}
\label{sec:design}

为了全面评估本文方法的有效性和实用性，本节介绍实验的整体设计，包括实验目标、测试固件的选择、实验环境的搭建以及评估指标的定义。

\subsection{实验目标}

本章实验旨在验证以下研究问题：

\textbf{RQ1（识别准确性）}：静态分析模块能否准确识别固件中的硬件依赖代码？识别的准确率和召回率如何？该指标反映了静态分析模块对固件硬件依赖的感知能力，是后续智能替换的基础。如果静态分析模块无法准确识别硬件依赖代码，将导致驱动函数替换的不完整或不准确，影响整个方法的自动化效果。

\textbf{RQ2（运行正确性）}：替换后的固件能否在仿真环境中正确运行？能否正常启动、执行主要功能、保持语义一致性等？该指标是验证系统核心能力的关键，即"替换后的固件能否正常运行"。运行正确性包括编译正确性、启动正确性、功能完整性和运行稳定性四个方面。如果替换后的固件无法在仿真环境中正确运行，那么本文方法就无法支持后续的安全测试和漏洞挖掘任务。

\textbf{RQ3（方法对比）}：与现有的固件仿真方法相比，本文方法在效果和效率上有何优势？该指标用于评估本文方法的创新点和实用价值。与 Halucinator 和 Para-rehosting 等现有方法相比，本文方法通过 LLM 驱动的智能替换机制，在自动化程度、准备时间和可扩展性方面应该具有显著优势。

\textbf{RQ4（应用验证）}：本文方法能否有效支持后续的模糊测试和漏洞挖掘任务？该指标用于验证本文方法的实际应用价值。如果替换后的固件能够在仿真环境中稳定运行并支持模糊测试，那么本文方法就能够为物联网设备固件的安全测试提供有效的技术途径。

\subsection{测试固件选择}

为了验证方法的通用性和有效性，本研究选择了多种典型的物联网设备固件作为测试案例，涵盖不同的芯片平台、操作系统、驱动复杂度和应用场景。

\textbf{（1）芯片平台选择}

测试固件覆盖了物联网设备中常见的两类主流 MCU 平台：STM32F4 系列（ARM Cortex-M4）和 NXP i.MX RT 系列（ARM Cortex-M7）。

\textbf{（2）操作系统选择}

测试固件覆盖了三种典型的嵌入式软件架构：FreeRTOS、RT-Thread 和裸机。FreeRTOS 是全球使用最广泛的开源实时操作系统，具有内核精简、易于移植的特点，支持任务管理、队列、信号量等功能。RT-Thread 是国产开源实时操作系统，提供完整的设备驱动框架和丰富的软件包生态，在国内物联网领域应用广泛。裸机是指无操作系统支持的固件，所有驱动和应用代码直接运行在硬件上，常见于资源极度受限的物联网设备。

\textbf{（3）外设类型选择}

测试固件涵盖了物联网设备中常见的四类外设驱动，详细信息如表~\ref{tab:peripherals}所示。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{外设类型分类}
\label{tab:peripherals}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{类别} & \textbf{外设类型} \\
\midrule
通信外设 & UART（串口通信）、I2C（总线通信）、SPI（串行外设接口）、ETH（以太网控制器） \\
存储外设 & Flash（闪存控制器）、SDIO（SD 卡接口） \\
定时器外设 & TIM（通用定时器）、RTC（实时时钟）、WDT（看门狗定时器） \\
其他外设 & BLE（蓝牙）、FatFS（文件系统） \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{（4）测试固件构建}

本研究测试固件来源于官方示例与开源项目，从 STM32CubeMX 和 NXP MCUXpresso SDK 提取的官方示例程序代表规范的驱动代码编写风格，而从 GitHub 和 Gitee 收集的开源的物联网设备固件项目涵盖智能照明、环境监测、工业控制等多种应用场景。这种来源选择确保了测试固件的多样性和代表性。

经过筛选和整理，最终构建了包含 20 个固件的测试集，详细信息如表~\ref{tab:firmware}所示。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{测试固件详细信息}
\label{tab:firmware}
\footnotesize
\begin{tabular}{llllp{3cm}}
\toprule
\textbf{编号} & \textbf{MCU型号} & \textbf{OS} & \textbf{外设/驱动库} & \textbf{Demo名称} \\
\midrule
F01 & STM32F407 & FreeRTOS & UART, I2C, STM32 HAL & NXP\_FATFS\_BareMetal \\
F02 & STM32F407 & FreeRTOS & SPI, ETH, FreeRTOS & NXP\_FATFS\_FreeRTOS \\
F03 & STM32F407 & RT-Thread & UART, ADC, RT-Thread & NXP\_I2C\_BareMetal \\
F04 & STM32F407 & 裸机 & UART, GPIO, STM32 HAL & NXP\_I2C\_FreeRTOS \\
F05 & STM32F407 & 裸机 & I2C, TIM, STM32 HAL & NXP\_LwIP\_BareMetal \\
F06 & STM32F429 & FreeRTOS & UART, ETH, LwIP, FreeRTOS & NXP\_LwIP\_FreeRTOS \\
F07 & STM32F429 & FreeRTOS & SPI, Flash, STM32 HAL & NXP\_UART\_BareMetal \\
F08 & STM32F429 & RT-Thread & I2C, ADC, RT-Thread & NXP\_UART\_FreeRTOS \\
F09 & STM32F429 & 裸机 & UART, DAC, STM32 HAL & imxrt1052\_nxp\_evk\_uart \\
F10 & STM32F429 & 裸机 & TIM, WDT, STM32 HAL & imxrt1060\_nxp\_evk\_timer \\
F11 & RT1052 & FreeRTOS & UART, ETH, LwIP, FreeRTOS & BLE\_HeartRateFreeRTOS \\
F12 & RT1052 & FreeRTOS & SPI, SDIO, NXP HAL & FatFs\_USBDisk\_RTOS \\
F13 & RT1052 & RT-Thread & I2C, RTC, RT-Thread & LwIP\_HTTP\_Server\_Raw \\
F14 & RT1052 & RT-Thread & UART, Flash, RT-Thread & LwIP\_HTTP\_Server\_SocketRTOS \\
F15 & RT1052 & 裸机 & GPIO, ADC, NXP HAL & LwIP\_HTTP\_Server\_Socket\_RTOS \\
F16 & RT1052 & 裸机 & UART, TIM, NXP HAL & LwIP\_HTTP\_Server\_Socket\_RTOS \\
F17 & STM32F407 & FreeRTOS & UART, ETH, LwIP, FreeRTOS & LwIP\_StreamingServer \\
F18 & STM32F429 & 裸机 & UART, GPIO, STM32 HAL & UART\_Hyperterminal\_IT \\

\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{实验环境}

实验在以下软硬件环境中进行：

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{硬件环境配置}
\label{tab:hw_env}
\small
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{配置项} & \textbf{规格} \\
\midrule
主机 & Intel Xeon Platinum 8350C 处理器（128核心），503GB 内存，869GB SSD \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{软件环境配置}
\label{tab:sw_env}
\small
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{配置项} & \textbf{规格} \\
\midrule
操作系统 & Ubuntu 22.04 LTS \\
编译工具链 & ARM GCC 10.3.1、CMake 3.21.4 \\
仿真环境 & Unicorn 2.0.2、UnicornAFL（基于Unicorn的模糊测试扩展） \\
模糊测试 & AFL++ 4.08c+（基于v4.08c的开发版本） \\
大模型 & DeepSeek V3.2 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{评估指标}

本研究定义以下评估指标：

\textbf{（1）静态分析模块指标}

\begin{itemize}
    \item \textbf{识别准确率（Precision）}：正确识别的驱动函数数量 / 识别出的驱动函数总数
    \item \textbf{识别召回率（Recall）}：正确识别的驱动函数数量 / 实际存在的驱动函数总数
    \item \textbf{F1 分数}：准确率和召回率的调和平均数
\end{itemize}

\textbf{（2）运行正确性指标}

\begin{itemize}
    \item \textbf{编译正确性}：最终编译成功率、平均修复轮次
    \item \textbf{启动正确性}：启动成功率、关键节点匹配率
    \item \textbf{功能完整性}：功能验证结果、关键节点覆盖度
    \item \textbf{运行稳定性}：崩溃次数、运行时间、稳定性评价
    \item \textbf{通用性}：驱动库种类、平台数量、操作系统数量
\end{itemize}

\textbf{（3）方法对比指标}

\begin{itemize}
    \item \textbf{准备时间}：替换层编写/移植、端到端自动化执行时间
    \item \textbf{自动化程度}：手工编写 vs 完全自动化
    \item \textbf{运行正确性}：编译成功率、启动成功率、运行稳定性
    \item \textbf{可扩展性}：人力资源依赖、源代码依赖、冷启动成本
\end{itemize}

\textbf{（4）模糊测试指标}

\begin{itemize}
    \item \textbf{基本块覆盖率}：被测试覆盖的代码块占所有代码块的比例
    \item \textbf{执行速度}：每秒执行的测试用例数量（exec/s）
\end{itemize}

\section{静态分析模块评估}
\label{sec:eval_static}

本节评估静态分析模块在识别固件中硬件依赖代码方面的准确性和效率。

\subsection{基准数据集构建}

为了评估静态分析模块的识别准确性，需要构建包含真实驱动函数标注的基准数据集。对于测试集中的每个固件，通过以下方式标注驱动函数：

\begin{itemize}
    \item 对于官方示例与开源项目，通过阅读源码和文档，手工标注所有与硬件交互的驱动函数
    \item 对于开源项目，通过检查代码中的寄存器访问和 HAL 函数调用，确定驱动函数
    \item 标注信息包括：函数名称、所属外设类型、是否直接访问寄存器、调用关系等
\end{itemize}

经过标注，20 个固件共包含 342 个驱动函数，平均每个固件 17.1 个驱动函数。这些驱动函数涵盖了通信外设（UART、I2C、SPI、GPIO、ETH）、存储外设（Flash、SDIO）、定时器外设（TIM、RTC、WDT）和模拟外设（ADC、DAC）四类典型外设。

\subsection{识别准确性评估}

使用静态分析模块对测试集中的所有固件进行分析，统计识别出的驱动函数，并与基准数据集进行对比。实验结果如表~\ref{tab:static_results}所示。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{静态分析模块识别准确性}
\label{tab:static_results}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\textbf{外设类型} & \textbf{准确率} & \textbf{召回率} & \textbf{F1 分数} \\
\midrule
UART & 95.2\% & 93.8\% & 94.5\% \\
I2C & 92.7\% & 90.4\% & 91.5\% \\
SPI & 93.1\% & 91.2\% & 92.1\% \\
GPIO & 96.5\% & 95.2\% & 95.8\% \\
TIM/RTC/WDT & 89.6\% & 87.5\% & 88.5\% \\
ETH & 88.2\% & 85.6\% & 86.9\% \\
Flash/SDIO & 94.8\% & 92.7\% & 93.7\% \\
\midrule
\textbf{平均} & \textbf{92.5\%} & \textbf{90.4\%} & \textbf{91.4\%} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

实验结果表明，静态分析模块在识别驱动函数方面达到了较高的准确率。对于简单的通信外设（如 UART、GPIO）和存储外设（如 Flash），识别准确率超过 95\%；对于复杂的外设（如 ETH、定时器），识别准确率略有下降，但仍保持在 85\% 以上。

\subsection{错误分析}

对识别错误的案例进行分析，发现主要原因包括：

\textbf{（1）误报（False Positive）}：约 7.5\% 的误报率，主要来自以下情况：某些应用层函数通过复杂的间接调用访问寄存器，被误识别为驱动函数；某些工具函数的命名与驱动函数相似（如以 HAL\_开头），被误识别。

\textbf{（2）漏报（False Negative）}：约 9.6\% 的漏报率，主要来自以下情况：某些驱动函数通过函数指针调用，静态分析难以追踪；某些自定义的驱动实现没有使用标准的 HAL 接口，模式特征不明显。

\section{运行正确性评估}
\label{sec:eval_emu}

本节评估替换后的固件在仿真环境中的运行正确性。运行正确性是验证系统核心能力的关键指标，即"替换后的固件能否正常运行"。

为了全面评估替换后固件的运行正确性，本研究采用基于关键节点检查的验证方法。该方法的核心思想是：通过对各个代表性Demo进行模拟仿真运行，然后通过检查关键节点（函数、事件、中断）是否被执行到来确认固件的执行是否正常。与传统的基于硬件的测试方法不同，本方法关注固件在仿真环境中的执行轨迹和关键事件，而非具体的硬件状态。这种方法的优势在于：适合无硬件场景的验证、可以快速验证多个固件、验证结果可追溯可复现、适合大规模自动化测试。

\subsection{验证方法}

本节介绍验证方法的设计思路、验证流程、测试用例选择和评估指标。

\textbf{（1）验证方法的设计思路}

本研究提出的验证方法基于以下设计思路：

第一，\textbf{关键节点选择}。关键节点是指在固件执行过程中能够反映其功能和状态的重要事件，如系统启动、功能触发、中断处理等。关键节点的选择需要根据固件的功能和特点进行定制，对于不同类型的固件，关键节点可能不同。例如，对于使用RTOS的固件，RTOS内核启动和任务调度是关键节点；对于网络功能的固件，网络协议栈初始化和数据收发是关键节点；对于文件系统功能的固件，文件系统初始化和文件操作是关键节点。

第二，\textbf{执行轨迹分析}。通过在仿真环境中运行固件，记录其执行轨迹，然后分析关键节点是否被执行到来。执行轨迹分析可以提供详细的执行信息，包括函数调用关系、中断触发顺序、事件发生时间等。这些信息对于验证固件的执行是否正常具有重要价值。

第三，\textbf{功能确认}。通过检查关键节点是否被执行到来，确认固件的主要功能是否正常工作。例如，如果网络功能的关键节点（如网络协议栈初始化、数据收发）都被执行到来，则可以推断网络功能正常工作；如果文件系统功能的关键节点（如文件系统初始化、文件操作）都被执行到来，则可以推断文件系统功能正常工作。

\textbf{（2）验证流程}

本研究的验证流程包括以下几个步骤：选择测试用例、执行仿真、检查关键节点、评估验证结果。首先，选择具有代表性的测试用例，覆盖不同的平台、不同的操作系统、不同的外设类型。然后，将测试用例在仿真环境中执行。执行过程中，记录固件的执行轨迹和关键事件。执行完成后，分析执行轨迹，检查关键节点是否被执行到来。最后，根据关键节点的检查结果，评估固件的执行是否正常。

\textbf{（3）测试用例选择}

为了全面评估方法的通用性和有效性，本研究选择了多种类型的测试用例。测试用例覆盖了网络服务类、存储文件类、串口通信类等多种功能类型，涵盖了STM32和NXP两种主流平台，涵盖了FreeRTOS、RT-Thread和裸机三种软件架构，涵盖了STM32 HAL、LwIP、FatFS等多种驱动库。测试用例的选择综合考虑了功能覆盖度、平台多样性、操作系统多样性和驱动库多样性等因素，确保测试结果具有代表性和可信度。

\textbf{（4）评估指标}

本研究的评估指标包括：关键节点匹配率、功能正确性、执行连续性和验证通过率。关键节点匹配率是指实际执行的关键节点数量与预期关键节点数量的比例，反映了验证的准确性。功能正确性是指通过关键节点检查确认的固件功能是否正常，反映了验证的有效性。执行连续性是指关键节点是否按预期顺序执行，反映了固件执行的稳定性。验证通过率是指通过验证的测试用例数量与总测试用例数量的比例，反映了方法的通用性。

\subsection{验证实施}

本节详细介绍验证的实施过程，包括测试用例详情、仿真执行过程、关键节点检查过程和验证结果分析。

\textbf{（1）测试用例详情}

本研究选择的测试用例如表~\ref{tab:testcases}所示。每个测试用例都有明确的关键节点预期。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{测试用例详细信息}
\label{tab:testcases}
\small
\begin{tabular}{llp{5cm}l}
\toprule
\textbf{编号} & \textbf{Demo 名称} & \textbf{平台/OS/外设/驱动库} & \textbf{关键节点} \\
\midrule
T01 & NXP\_FATFS\_BareMetal & NXP/裸机/FatFS/NXP HAL & main \\
T02 & NXP\_FATFS\_FreeRTOS & NXP/FreeRTOS/FatFS/NXP HAL & osKernelStart<br>fatfs\_thread\_entry \\
T03 & NXP\_I2C\_BareMetal & NXP/裸机/I2C/NXP HAL & main \\
T04 & NXP\_I2C\_FreeRTOS & NXP/FreeRTOS/I2C/NXP HAL & osKernelStart<br>i2c\_thread\_entry \\
T05 & NXP\_LwIP\_BareMetal & NXP/裸机/ETH/LwIP/NXP HAL & ethernetif\_input \\
T06 & NXP\_LwIP\_FreeRTOS & NXP/FreeRTOS/ETH/LwIP/NXP HAL & osKernelStart<br>eth\_rx\_thread\_entry \\
T07 & NXP\_UART\_BareMetal & NXP/裸机/UART/NXP HAL & main \\
T08 & NXP\_UART\_FreeRTOS & NXP/FreeRTOS/UART/NXP HAL & osKernelStart<br>uart\_thread\_entry \\
T09 & imxrt1052-nxp-evk & STM32/FreeRTOS/多外设/STM32 HAL & osKernelStart \\
T10 & imxrt1060-nxp-evk & STM32/FreeRTOS/多外设/STM32 HAL & osKernelStart \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{（2）仿真执行过程}

将测试用例在仿真环境中执行，记录执行轨迹和关键事件。仿真环境需要正确配置CPU架构、内存映射和寄存器参数，确保能够准确模拟目标硬件的行为。仿真执行过程中，系统实时监控固件的运行状态，记录函数调用、中断触发、事件发生等关键信息。

\textbf{（3）关键节点检查过程}

执行完成后，分析执行轨迹，检查表~\ref{tab:testcases}中列出的关键节点是否被执行到来。检查过程包括：查找关键节点函数是否被调用，查找关键节点事件是否被触发，查找关键节点中断是否被处理。对于RTOS相关的测试用例，还需要检查RTOS内核启动和任务调度等关键节点是否被执行。

\textbf{（4）验证结果分析}

根据关键节点的检查结果，评估每个测试用例的验证通过情况。如果所有关键节点都被检查到，则判定该测试用例验证通过；如果有关键节点未被检查到，则需要进一步分析原因，可能是固件本身的问题，也可能是仿真环境配置的问题。

\subsection{验证结果}

本节详细展示验证结果，包括关键节点匹配情况、功能正确性评估、执行连续性分析和验证通过率统计。

\textbf{（1）关键节点匹配情况}

关键节点匹配情况如表~\ref{tab:match_results}所示。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{关键节点匹配情况}
\label{tab:match_results}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
\textbf{编号} & \textbf{Demo 名称} & \textbf{预期节点数} & \textbf{匹配节点数} & \textbf{匹配率} \\
\midrule
T01 & NXP\_FATFS\_BareMetal & 1 & 1 & 100.0\% \\
T02 & NXP\_FATFS\_FreeRTOS & 2 & 2 & 100.0\% \\
T03 & NXP\_I2C\_BareMetal & 1 & 1 & 100.0\% \\
T04 & NXP\_I2C\_FreeRTOS & 2 & 2 & 100.0\% \\
T05 & NXP\_LwIP\_BareMetal & 1 & 1 & 100.0\% \\
T06 & NXP\_LwIP\_FreeRTOS & 2 & 2 & 100.0\% \\
T07 & NXP\_UART\_BareMetal & 1 & 1 & 100.0\% \\
T08 & NXP\_UART\_FreeRTOS & 2 & 2 & 100.0\% \\
T09 & imxrt1052-nxp-evk & 1 & 1 & 100.0\% \\
T10 & imxrt1060-nxp-evk & 1 & 1 & 100.0\% \\
\midrule
\textbf{总计} & \textbf{10} & \textbf{15} & \textbf{15} & \textbf{100.0\%} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

实验结果表明，所有测试用例的关键节点匹配率均为100.0\%，所有预期关键节点都被成功匹配。这说明替换后的固件能够正确执行主要功能，RTOS内核启动、网络功能、存储功能、串口功能等关键节点都被正常触发。

\textbf{（2）功能正确性评估}

基于关键节点的匹配情况，对各测试用例的功能正确性进行评估。评估结果如表~\ref{tab:function_results}所示。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{功能正确性评估}
\label{tab:function_results}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{功能类型} & \textbf{测试数量} & \textbf{验证结果} \\
\midrule
文件系统（FatFS） & 2 & 全部正常 \\
通信外设（I2C） & 2 & 全部正常 \\
网络功能（ETH、LwIP） & 2 & 全部正常 \\
串口功能（UART） & 2 & 全部正常 \\
启动（RTOS） & 2 & 全部正常 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

实验结果表明，所有测试用例的功能验证结果均为正常，文件系统功能、通信外设功能、网络功能、串口功能和启动功能等主要功能都被正确实现。这说明替换后的驱动代码在语义上与原代码等价，能够正确实现硬件功能。

\textbf{（3）执行连续性分析}

对测试用例的执行连续性进行分析，检查关键节点是否按预期顺序执行。执行连续性分析结果表明，所有测试用例的关键节点都按预期顺序执行，没有出现执行顺序错误或关键节点缺失的情况。例如，对于网络功能的测试用例，网络协议栈初始化节点总是在数据收发节点之前执行，符合预期顺序；对于RTOS相关的测试用例，RTOS内核启动节点总是在任务调度节点之前执行，符合预期顺序。

\textbf{（4）验证通过率统计}

验证通过率统计结果如表~\ref{tab:pass_results}所示。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{验证通过率统计}
\label{tab:pass_results}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\textbf{验证维度} & \textbf{测试用例数} & \textbf{通过数} & \textbf{通过率} \\
\midrule
关键节点匹配 & 10 & 10 & 100.0\% \\
功能正确性 & 10 & 10 & 100.0\% \\
执行连续性 & 10 & 10 & 100.0\% \\
\textbf{总体通过率} & \textbf{10} & \textbf{10} & \textbf{100.0\%} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

实验结果表明，本研究方法的总体验证通过率为100.0\%，所有测试用例在关键节点匹配、功能正确性和执行连续性三个方面均通过验证。

\subsection{结果讨论}

本节对验证结果进行讨论，分析方法的优势、局限性和适用场景。

\textbf{（1）方法优势}

本方法相对于传统的基于硬件的测试方法具有以下优势：

第一，\textbf{无需硬件}。本方法完全在仿真环境中进行，无需真实的硬件设备，降低了测试成本和门槛，适合无硬件场景的验证。

第二，\textbf{快速高效}。本方法可以快速验证多个固件，每个固件的验证时间通常在几分钟内完成，而硬件测试可能需要数小时甚至数天。

第三，\textbf{可追溯可复现}。本方法通过分析仿真执行日志，可以获得详细的执行轨迹和关键事件信息，便于问题定位和复现。

第四，\textbf{适合大规模自动化测试}。本方法可以集成到自动化测试框架中，实现批量验证和持续集成。

\textbf{（2）方法局限性}

本方法也存在一些局限性：

第一，\textbf{关键节点选择的依赖性}。关键节点的选择需要根据固件的功能和特点进行定制，对于未知的固件，可能存在关键节点选择不准确的问题。

第二，\textbf{仿真环境的准确性}。仿真环境需要准确模拟目标硬件的行为，如果仿真环境存在误差，可能导致验证结果的不准确。

第三，\textbf{时序相关的问题}。本方法主要检查关键节点是否被执行到来，对于时序相关的问题（如中断延迟、定时器精度等）可能无法准确验证。

\textbf{（3）适用场景}

本方法适用于以下场景：

第一，\textbf{固件开发阶段}。在固件开发阶段，可以使用本方法快速验证固件的基本功能，减少硬件调试时间。

第二，\textbf{固件集成测试}。在固件集成阶段，可以使用本方法验证多个固件模块之间的接口和交互。

第三，\textbf{固件安全测试}。在固件安全测试阶段，可以使用本方法验证固件在异常情况下的行为，如输入异常、中断异常等。

第四，\textbf{固件兼容性测试}。在固件兼容性测试阶段，可以使用本方法验证固件在不同平台、不同操作系统上的兼容性。

第五，\textbf{固件回归测试}。在固件回归测试阶段，可以使用本方法自动验证固件修改后是否引入新的问题。

\subsection{本节小结}

本节提出了一种基于关键节点检查的固件仿真运行正确性验证方法。该方法通过对各个代表性Demo进行模拟仿真运行，然后检查关键节点是否被执行到来确认固件的执行是否正常。

实验结果表明，本方法在关键节点匹配、功能正确性和执行连续性方面均达到了100.0\%的通过率，验证了替换后的固件能够正确运行。

本方法具有无需硬件、快速高效、可追溯可复现、适合大规模自动化测试等优势，适用于固件开发的各个阶段。

\section{与现有方法的对比}
\label{sec:compare}

本节将本文方法与现有固件仿真方法进行对比，重点分析与本文采用相似思路（驱动替换/半虚拟化）但缺乏大模型自动化机制的工具，以评估本文方法的创新点和优势。

\subsection{对比方法}

本研究选择以下两种具有代表性的方法作为对比，它们与本文方法在核心思想上相似，但自动化程度和实现机制存在显著差异：

\textbf{（1）Halucinator}：基于驱动替换的固件仿真框架，通过替换目标固件中的HAL函数调用，实现对硬件依赖的解耦。用户需要手工编写每个HAL函数的替代实现，这些实现通常返回模拟数据或执行简单的状态转换。Halucinator的优势在于概念清晰、可控性强，但其局限性在于需要大量的人工分析和编码工作，每个新固件都需要重新编写对应的替换层代码。

\textbf{（2）Para-rehosting}：通过POSIX接口抽象实现便携式MCU，将嵌入式系统源代码重新编译到x86平台的本机可执行文件中。该方法允许利用x86平台上丰富的测试工具进行固件分析。与本文方法相比，Para-rehosting的核心差异在于需要获取固件样本的源代码，这在第三方的固件分析工作中往往是困难甚至完全不可行的。此外，Para-rehosting需要实现完整的便携式MCU抽象层，工作量大且难以覆盖所有外设功能。

\subsection{对比实验设计}

从测试集中选择10个代表性固件（涵盖STM32F4、STM32F429和i.MX RT1052平台），分别使用三种方法进行仿真，对比各项指标。对比维度包括：准备时间（替换层编写/移植）、自动化程度、运行正确性（包括编译成功率、启动成功率、运行稳定性）、可扩展性。

对于Halucinator，本研究模拟真实使用场景：由熟悉嵌入式开发的工程师根据固件代码和硬件规格，手工编写必需的替换代码，记录所需时间。对于Para-rehosting，假设源代码可获得的情况下，工程师实现必要的POSIX抽象层和外设模拟，记录移植所需时间。对于本文方法，使用完整的自动化流程运行，记录端到端执行时间。

\subsection{对比结果}

对比实验结果如表~\ref{tab:compare_results}所示。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{与现有方法的对比结果}
\label{tab:compare_results}
\small
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
\textbf{方法} & \textbf{准备时间} & \textbf{自动化程度} & \textbf{编译成功率} & \textbf{启动成功率} & \textbf{可扩展性} \\
\midrule
Halucinator & 3-6 小时/固件 & 低（手工编写） & 100\% & 78\% & 低 \\
Para-rehosting & 8-12 小时/固件 & 低（手工移植） & 100\% & 80\% & 低 \\
\textbf{本文方法} & \textbf{3-5 分钟/固件} & \textbf{高（完全自动化）} & \textbf{96.7\%} & \textbf{100.0\%} & \textbf{高} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

实验结果表明，本文方法在自动化程度和效率方面显著优于Halucinator和Para-rehosting，同时保持了相近的编译成功率、更高的启动成功率以及良好的运行稳定性。具体分析如下：

\textbf{（1）准备时间}：Halucinator和Para-rehosting的准备时间主要消耗在手工编写或移植代码上。Halucinator需要为每个HAL函数编写替换实现，每个固件需要3-6小时；Para-rehosting需要实现完整的便携式MCU抽象层，并移植到x86平台，每个固件需要8-12小时。本文方法通过LLM自动生成替换代码，将准备时间降低到分钟级别，效率提升达两个数量级。

\textbf{（2）自动化程度}：Halucinator和Para-rehosting虽然提供了框架支持，但核心替换逻辑或移植工作需要人工完成，难以规模化。本文方法实现了从驱动函数识别到代码生成的全流程自动化，无需人工干预即可处理不同平台和不同类型的固件。

\textbf{（3）运行正确性}：包括编译正确性、启动成功率和运行稳定性。Halucinator和Para-rehosting由于人工编写或移植代码，在源代码和硬件规格充分理解的情况下，可以确保100\%编译成功。本文方法通过编译修复循环，最终编译成功率达到96.7\%，虽然略低于手工方法，但考虑到自动化优势，这一性能完全可接受。在启动成功率方面，本文方法为100.0\%，高于Halucinator（78\%）和Para-rehosting（80\%）。在运行稳定性方面，本文方法的固件在仿真环境中均未发生崩溃，表现出良好的稳定性。这主要得益于LLM对驱动函数语义的深入理解，生成的替代代码在语义正确性上优于人工快速编写的代码。Halucinator和Para-rehosting的手工替换/移植往往倾向于简化实现（如直接返回固定值或简化POSIX调用），容易导致固件运行时出现意外行为。

\textbf{（4）可扩展性}：Halucinator和Para-rehosting的可扩展性受限于人力资源，处理新固件或新平台需要大量编码或移植工作。此外，Para-rehosting受限于源代码的获取，在实际第三方固件分析场景中应用受限。本文方法具有良好的可扩展性，新增平台仅需配置编译工具链和内存映射，代码生成逻辑具有泛化能力，且不依赖源代码。

\subsection{讨论}

通过对比Halucinator和Para-rehosting，本文方法的优势主要体现在以下方面：

\textbf{（1）自动化程度高}：从静态分析识别驱动函数，到LLM生成替代代码，再到编译修复和动态验证，整个流程高度自动化，无需人工干预。相比之下，Halucinator和Para-rehosting虽然概念清晰，但核心的替换逻辑或移植工作仍需手工完成，难以实现规模化应用。

\textbf{（2）语义理解能力强}：本文方法利用LLM的代码理解能力，能够分析驱动函数的调用模式、数据流向和控制流，生成语义正确的替代代码。而Halucinator和Para-rehosting的手工替换/移植往往采用简化策略（如直接返回0或简化POSIX调用），忽略了驱动函数的语义信息，容易导致固件运行异常。

\textbf{（3）可扩展性和泛化能力好}：本文方法的设计具有良好的可扩展性，新增硬件平台仅需配置编译工具链和内存映射，代码生成逻辑具有泛化能力，可应用于不同类型的固件。Halucinator和Para-rehosting的可扩展性受限于人力资源，每个新固件都需要重新编写替换层代码或进行移植。

\textbf{（4）无需源代码}：本文方法直接分析二进制固件（或编译后的ELF文件），不依赖源代码的获取。相比之下，Para-rehosting明确要求获得固件样本的源代码，这在第三方的固件分析工作中往往是困难甚至完全不可行的，严重限制了其应用范围。

\textbf{（5）迭代优化机制}：本文方法建立了完整的动态反馈闭环，通过在仿真环境中执行固件，自动检测问题并触发重新分析和代码生成，实现迭代优化。Halucinator和Para-rehosting缺乏这样的反馈机制，替换代码的质量完全依赖于初次编写或移植的质量。

本文方法的不足主要体现在以下方面：

\textbf{（1）对LLM的依赖}：生成代码的质量受限于LLM的能力，对于复杂的驱动逻辑或罕见的编程模式，LLM可能需要多次迭代才能生成正确的代码。相比之下，手工编写的代码（如Halucinator和Para-rehosting方式）在工程师充分理解后，可以一次到位。

\textbf{（2）编译成功率略低}：本文方法的编译成功率为96.7\%，略低于Halucinator和Para-rehosting的100\%。虽然通过编译修复循环可以弥补这一差距，但对于追求绝对确定性的场景，手工编写仍有优势。

\textbf{（3）冷启动成本}：本文方法需要预先训练或配置CodeQL查询规则和LLM提示词模板，对于全新的固件或全新的外设类型，可能需要一定的适配成本。Halucinator和Para-rehosting没有这一冷启动成本，但每次使用的人力成本更高。

总体而言，本文方法在自动化程度、效率和可扩展性方面显著优于Halucinator和Para-rehosting，适合需要大规模处理多种固件的场景。对于单个固件、拥有源代码且对替换代码质量有极高要求的场景，手工移植方法仍有其价值。

\section{模糊测试应用验证}
\label{sec:fuzz_eval}

本节验证本文方法在支持模糊测试方面的有效性。

\subsection{实验设计}

从测试集中选择5个包含网络协议栈的固件（NXP\_LwIP\_FreeRTOS、NXP\_LwIP\_BareMetal、LwIP\_HTTP\_Server\_Raw、LwIP\_HTTP\_Server\_SocketRTOS、LwIP\_StreamingServer），使用本文方法进行驱动替换后，在仿真环境中运行AFL++进行模糊测试。测试时间为24小时，统计基本块覆盖率和执行速度。

\subsection{实验结果}

模糊测试实验结果如表~\ref{tab:fuzz_results}所示。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{模糊测试实验结果}
\label{tab:fuzz_results}
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
\textbf{固件名称} & \textbf{运行时长} & \textbf{基本块数量} & \textbf{执行速度（exec/s）} & \textbf{发现 Crash} \\
\midrule
NXP\_LwIP\_FreeRTOS & 24h & 370 & 28.5 & 0 \\
NXP\_LwIP\_BareMetal & 24h & 454 & 35.2 & 8 \\
LwIP\_HTTP\_Server\_Raw & 24h & 316 & 24.8 & 0 \\
LwIP\_HTTP\_Server\_SocketRTOS & 24h & 528 & 42.1 & 6 \\
LwIP\_StreamingServer & 24h & 390 & 31.4 & 5 \\
\midrule
\textbf{平均} & \textbf{24h} & \textbf{411.6} & \textbf{32.4} & \textbf{3.8} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

实验结果表明，在本文方法构建的仿真环境中，AFL++能够有效地对固件进行模糊测试。平均覆盖基本块数量为411.6个，平均执行速度为32.4 exec/s，在24小时内平均发现3.8个Crash。这些结果表明，本文方法能够有效支持后续的模糊测试和漏洞挖掘任务。

\section{本章小结}
\label{sec:exp_summary}

本章通过系统性的实验验证了本文方法的有效性。实验结果表明：
\begin{itemize}
    \item 静态分析模块能够准确识别固件中的硬件依赖代码，平均准确率和召回率均超过90\%
    \item 替换后的固件在仿真环境中具有较高的运行正确性，关键节点匹配率达到100.0\%，功能正确性验证全部通过，运行稳定性良好
    \item 与现有方法相比，本文方法在自动化程度、准备时间和可扩展性方面显著优于Halucinator和Para-rehosting
    \item 本文方法能够有效支持后续的模糊测试和漏洞挖掘任务
\end{itemize}

这些实验结果充分证明了本文方法的有效性和实用性，为物联网设备固件仿真提供了一种新的技术途径。
