\chapter{总结与展望}
\label{chap:conclusion}

本文围绕物联网设备固件仿真中的硬件依赖问题，提出并实现了一种基于驱动程序替换的固件仿真方法。本章对全文的研究工作进行总结，分析当前方法的局限性，并展望未来的研究方向。

\section{工作总结}
\label{sec:summary}

本文针对物联网设备固件仿真中的硬件依赖问题，提出了一种基于驱动程序替换的固件仿真方法。该方法的核心思想是通过静态分析自动识别固件中的硬件依赖代码，利用大语言模型理解驱动函数语义并生成可替代的驱动实现，构建动态测试反馈闭环以迭代优化仿真质量，从而在无需手动建立外设模型的情况下实现固件在仿真环境中的正常运行。

本研究首先设计并实现了面向嵌入式固件的硬件依赖代码自动识别模块。该模块通过 MMIO 模式识别技术定位固件中的外设寄存器访问点，通过数据流追踪技术分析寄存器访问与函数之间的依赖关系，通过递归归纳技术确定驱动函数的边界。该模块能够处理多种嵌入式平台（STM32、NXP 等）和操作系统（FreeRTOS、RT-Thread、裸机）的固件，构建可查询的驱动知识库，为后续的驱动替换提供准确的输入。

在此基础上，本研究构建了基于大语言模型的驱动函数分析与替换模块。该模块利用大语言模型的代码理解能力，对识别出的驱动函数进行语义分析，理解其与硬件的交互逻辑，并自动生成可在仿真环境中运行的替代实现。通过设计结构化的提示词模板和函数分类策略，该模块能够处理不同类型的驱动函数（初始化、数据传输、中断处理等），并通过编译修复循环保障生成代码的可编译性。实验表明，该方法生成的替代代码具有更丰富的语义信息，能够更准确地模拟硬件行为。

最后，本研究引入了动态测试反馈闭环机制。当固件在仿真环境中运行时，该机制能够捕获运行时异常（如程序卡死、外设访问超时、断言失败等），分析异常原因，并将分析结果反馈给驱动替换模块以迭代优化替代代码。这种"生成—测试—反馈—修正"的闭环设计使仿真质量能够持续提升，减少了对分析人员经验的依赖。实验结果表明，该反馈机制能够在有限的迭代轮次内显著提高固件在仿真环境中的稳定性和运行覆盖率。

综上所述，本研究提出的方法为物联网设备固件仿真提供了一种新的技术途径。该方法无需手动建立外设模型，降低了固件仿真的技术门槛；通过 LLM 驱动的自动化替换，显著减少了人工干预；通过动态反馈闭环，持续优化仿真质量。这些特性使得该方法具有良好的实用性和可扩展性，为后续的模糊测试和漏洞挖掘奠定了基础。

\section{论文创新点}
\label{sec:innovation}

本研究在物联网设备固件仿真领域取得了以下创新性成果：

\textbf{（1）硬件依赖代码的自动识别与定位}

本研究提出了一种面向嵌入式固件的硬件依赖自动识别方法。与现有依赖人工标注或有限规则推断的方法不同，该方法结合了 MMIO 模式识别、数据流追踪与递归归纳三种技术，能够从固件二进制或源码中自动提取硬件相关的函数调用点、外设寄存器访问模式和驱动函数边界。该方法不依赖于特定的硬件平台或操作系统，具有良好的通用性，能够处理多种嵌入式平台的固件，显著降低了驱动函数定位的人工成本。

\textbf{（2）基于大语言模型的驱动函数语义理解与代码生成}

本研究探索性地将大语言模型应用于嵌入式固件的驱动函数替换任务。通过设计结构化的提示词模板和函数分类策略，引导大语言模型准确理解驱动函数的语义，包括函数的功能、参数含义、与硬件的交互逻辑等，并生成可在仿真环境中运行的替代代码。与现有基于预设返回值的简单 Hook 方法相比，该方法生成的替代代码具有更丰富的语义信息，能够更准确地模拟硬件行为，为后续的模糊测试提供了更真实的仿真环境。

\textbf{（3）动态测试反馈闭环驱动的仿真质量优化}

本研究构建了"分析—生成—测试—优化"的闭环流程，利用运行证据驱动替换策略的迭代优化。当固件在仿真环境中运行出现异常时，系统能够自动分析异常原因（如状态寄存器值不合理、时序逻辑错误等），并将分析结果反馈给驱动替换模块，指导后续的代码生成。这种闭环设计使仿真质量能够持续提升，减少了对分析人员经验的依赖，提高了方法的自动化程度和实用性。

\section{论文贡献}
\label{sec:thesis-contribution}

本研究针对物联网设备固件仿真中硬件依赖导致自动化程度不足的问题，提出了一种基于驱动程序替换的固件仿真方法，并在理论探索、技术实现和实验验证三个方面取得了贡献。

本研究提出了结合大语言模型的自动化固件仿真方法，将大模型的代码理解与生成能力应用于驱动函数替换任务。与现有依赖人工编写替换代码或预设返回值的驱动替换方法不同，本研究探索了利用 LLM 自动理解驱动函数语义、自动生成替代代码的技术路径，证明了 LLM 在嵌入式固件仿真领域的应用潜力，为固件仿真研究的自动化和智能化提供了新的思路。

本研究实现了完整的工具链，包括静态分析模块（MMIO 模式识别、数据流追踪、递归归纳）、LLM 驱动的驱动替换模块（函数分类、提示词设计、编译修复）以及动态测试反馈模块（异常捕获、原因分析、策略调整）。这些技术组件相互配合，形成了一套完整的自动化固件仿真解决方案。

本研究在多种嵌入式平台（STM32、NXP）和操作系统（FreeRTOS、RT-Thread、裸机）上验证了方法的有效性，展示了该方法在实际固件仿真任务中的可行性和实用性。实验结果表明，该方法能够支持多种类型的固件在仿真环境中正常运行，为固件安全测试提供了新的技术途径，对于提升物联网设备的安全性具有实际意义。

\section{局限性与不足}
\label{sec:limitation}

尽管本研究取得了一定的成果，但仍存在以下局限性和不足：

\textbf{（1）测试固件的代表性局限}

本研究的测试固件均来源于芯片厂商官方SDK示例和开源社区项目，未涵盖闭源商用固件。官方示例程序的驱动代码编写规范、结构清晰，与真实商用固件中可能存在的代码混淆、非标准驱动封装、复杂条件编译等情况存在差异。尽管部分开源项目（如RT-Thread BSP）的代码复杂度较高，能够在一定程度上反映实际开发场景，但方法对闭源商用固件的适用性尚未得到充分验证。如何应对代码混淆、固件加密等对抗性场景，以及如何从二进制固件出发进行驱动替换，是未来需要解决的问题。

\textbf{（2）对固件源码的依赖}

当前方法主要针对有源码的固件进行分析和替换。对于闭源固件，由于缺乏源码信息，静态分析模块难以准确识别驱动函数的语义，LLM 生成的替代代码质量也会受到影响。虽然理论上可以对二进制固件进行反编译和分析，但反编译结果的准确性和可读性限制了方法的效果。如何在没有源码的情况下进行高质量的驱动替换，是未来需要解决的问题。

\textbf{（3）平台和操作系统覆盖范围有限}

目前方法支持的平台（STM32、NXP）和操作系统（FreeRTOS、RT-Thread、裸机）仍然有限。物联网设备生态复杂，存在大量其他平台（如 ESP32、Nordic nRF 系列等）和操作系统（如 Zephyr、Mbed OS 等）。不同平台的外设实现和驱动接口存在差异，需要针对性地扩展静态分析规则和提示词模板。扩展方法的覆盖范围，使其能够支持更多的嵌入式平台，是未来工作的重要方向。

\textbf{（4）复杂驱动函数的替换精度}

对于一些涉及复杂硬件状态机的驱动函数（如以太网控制器驱动、USB 驱动等），其内部逻辑依赖多个寄存器的协调操作和时序约束，驱动函数之间的状态耦合紧密。当前方法以单个驱动函数为粒度进行分类和替换，对跨函数的状态依赖关系处理能力有限，生成的替代代码可能无法完整保持原始驱动的语义一致性。此外，部分驱动涉及与子芯片的交互，进一步增加了驱动函数定位和替换的难度。以BLE（蓝牙低功耗）驱动为例，主控MCU通过SPI或UART与BLE子芯片通信，驱动代码不仅包含对MCU侧SPI/UART外设寄存器的操作，还涉及与子芯片之间的协议交互和数据解析。在部分实现中，主控MCU与BLE子芯片还可能通过共享内存区域进行高效数据传递，这种跨芯片的内存共享机制使得驱动函数的边界难以清晰界定，仅通过MMIO地址访问分析可能无法完整捕获所有硬件依赖代码，需要结合数据流分析和通信协议语义进行更深入的识别。如何提升对复杂驱动函数的语义理解精度和替换代码的质量，是提升仿真质量的关键。

\section{未来工作展望}
\label{sec:future}

针对上述局限性，未来的研究可以从以下几个方向展开：

\textbf{（1）支持无源码固件的驱动替换}

研究如何在缺乏源码的情况下进行驱动函数的识别和替换。可以探索基于二进制分析的驱动函数定位技术，利用反编译工具（如 Ghidra、IDA Pro）提取函数的中间表示，结合模式匹配和机器学习方法识别驱动函数。对于 LLM 输入，可以尝试使用反编译后的伪代码或控制流图作为输入，引导模型生成替代代码。此外，还可以研究基于动态分析的驱动行为学习方法，通过观察固件在真实硬件上的执行轨迹，推断驱动函数的语义和行为模式。

\textbf{（2）扩展平台和操作系统的支持范围}

逐步扩展方法对不同嵌入式平台和操作系统的支持。可以采用增量扩展的策略，优先支持市场占有率较高的平台（如 ESP32、nRF52 等）和操作系统（如 Zephyr、Mbed OS 等）。对于新平台的适配，需要收集该平台的固件样本，分析其外设实现特点和驱动接口规范，扩展静态分析规则库和提示词模板库。此外，还可以研究自动化的平台适配技术，通过分析平台的 SDK 和头文件，自动生成适配规则。

\textbf{（3）提升复杂驱动函数的替换精度}

针对复杂驱动设备模拟精度不足问题，可以从两个层面改进。在单芯片复杂驱动设备方面，网络控制器、USB 控制器等驱动设备的内部状态机涉及多个寄存器的协调操作和时序约束，当前基于逐函数替换的方式难以完整复现这类跨寄存器的状态转换逻辑。未来可以研究基于状态机学习的建模方法，通过观察固件与驱动设备的交互序列自动学习驱动设备的状态机模型，并在仿真环境中引入时间建模机制以模拟硬件的时序行为；对于部分关键驱动设备，也可以探索高精度仿真模型与 LLM 生成代码相结合的混合仿真策略，在精度和效率之间取得平衡。在跨芯片交互方面，以 BLE 等通过 SPI/UART 与子芯片通信的驱动设备为例，驱动代码不仅包含 MCU 侧寄存器操作，还涉及与子芯片的协议交互和共享内存数据传递，仅靠 MMIO 地址访问分析难以完整捕获所有硬件依赖。未来可以结合通信协议语义和数据流分析进行更深层次的驱动函数识别，将子芯片的交互行为纳入仿真范围，从而提升对这类复杂驱动设备的模拟覆盖度。

\textbf{（4）安全性验证与保障}

引入形式化验证方法，确保替换代码的安全性和正确性。可以研究基于符号执行的验证技术，对 LLM 生成的替代代码进行自动化的安全性检查，确保其不会引入新的安全漏洞。此外，还可以建立驱动替换代码的测试基准（Test Oracle），通过与真实硬件行为的对比，验证仿真结果的正确性。对于关键应用场景（如工业控制、医疗设备等），需要更严格的验证机制，确保仿真环境的可靠性。
